\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,amscd}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[brazil]{babel}
\newlength{\tabcont}
\setlength{\parindent}{0.0in}
\setlength{\parskip}{0.05in}

\begin{document}
	
	\textbf{Nome}: Luís Felipe de Melo Costa Silva \\
	\textbf{Número USP}: 9297961 
	
	\begin{center}
		\LARGE \bf
		Lista de Exercícios 1 - MAE0228
	\end{center}
	
	\section*{Exercício 3}
	
	\textbf{a)} Neste caso, cada chave possui a mesma probabilidade $P$ de abrir a porta. Como os testes ocorrem sucessivamente, ou seja, sem reposição, a distribuição aqui é a \textit{Uniforme Discreta}. Logo, $P(X=k) = \frac{1}{n}$, que é a probabilidade de a porta ser aberta na $k$-ésima tentativa, onde $X$ é a nossa variável aleatória ($X = 1, 2, ..., n$). 
	
	\textbf{b)} Aqui, a probabilidade de cada chave abrir é a mesma. O que mudou foi o experimento. Agora, com a amostragem sem reposição, são feitas várias tentativas até o primeiro sucesso. Então, abrir a porta na $k$-ésima tentativa significa que ocorreram $k-1$ falhas e então, o sucesso. A distribuição aqui é a \textit{Geométrica}. Portanto, $P(X=k) = (1-p)^{k-1}p$, onde $p = \frac{1}{n}$ é a probabilidade de uma chave abrir a porta e $k = 1, 2, ...$ é o número de tentativas.
	
	\section*{Exercício 4}
	
	Deseja-se saber se, num grupo com $4$ macacos capturados entre $20$, existem $2$ macacos marcados (e outros $2$ não marcados). Do grupo de $20$, $5$ foram marcados e $15$ não. Assim:
	
	\begin{itemize}
		\item Espaço amostral (4 macacos marcados entre 20): $\binom{20}{4}$
		\item 2 macacos marcados entre 5: $\binom{5}{2}$
		\item 2 macacos não marcados entre 15: $\binom{15}{2}$
	\end{itemize}
	
	Portanto, $P$(X=2) $= \frac{\binom{5}{2} \cdot \binom{15}{2}}{\binom{20}{4}} \cong 0.2167$
	
	Como pode-se ver, foi suposto que a população de macacos pode ser descrita por uma variável aleatória que segue o modelo Hipergeométrico descrito abaixo:
	
	\begin{center}
		$P(X=k)=\frac{\binom{r}{k} \cdot \binom{N-r}{n-k}}{\binom{N}{n}}$, com:
	\end{center}
	
	\begin{multicols}{4}
		\begin{itemize}
			\item $k = 2$;
			\item $r = 5$;
			\item $N = 20$;
			\item $n = 4$.
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
	\section*{Exercício 7}
	
	\textbf{a)} Os dois casos são análogos. Sabemos que:
	
	\begin{itemize}
		\item $P(B^c\text{ }|\text{ }A)$ é a probabilidade de o dígito $0$ ser recebido dado que o dígito $1$ foi enviado;
		\item $P(B\text{ }|\text{ }A^c)$ é a probabilidade de o dígito $1$ ser recebido dado que o dígito $0$ foi enviado.
	\end{itemize}
	
	Essas probabilidades indicam a probabilidade de haver uma falha na comunicação, devido ao ruído, no lado da recepção.
	
	\textbf{b)} Para essas probabilidades serem calculadas, é necessário calcular algumas outras para auxiliar nos cálculos. Sabendo que $P(A) = P(A \cap B) + P(A \cap B^c)$:
	
	\begin{itemize}
		\item $P(B^c \cap A) = P(B^c\text{ }|\text{ }A) \cdot P(A) = 0.01 \cdot 0.5 = 0.005$
		\item $P(B \cap A^c) = P(B\text{ }|\text{ }A^c) \cdot P(A^c) = P(B\text{ }|\text{ }A^c) \cdot [1-P(A)] = 0.01 \cdot 0.5 = 0.005$
		\item $P(B) = P(A^c \cap B) + P(A \cap B) = P(A^c \cap B) + [P(A) - P(B^c \cap A)] = 0.005 + 0.5 - 0.005 = 0.5$
	\end{itemize}
	
	Portanto, vamos calcular:
	
	\begin{itemize}
		\item $P(A\text{ }|\text{ }B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)} = \frac{P(B) - P(A^c \cap B)}{P(B)} = \frac{0.5 -0.005}{0.5} = 0.99$
		\item $P(A^c\text{ }|\text{ }B) = \frac{P(A^c \cap B)}{P(B)} = \frac{0.005}{0.5} = 0.01$
		\item $P(A\text{ }|\text{ }B^c) = \frac{P(A \cap B^c)}{P(B^c)} = \frac{P(A \cap B^c)}{1 - P(B)} = \frac{0.005}{0.5} = 0.01$
		\item $P(A^c\text{ }|\text{ }B^c) = \frac{P(A^c \cap B^c)}{P(B^c)} = \frac{P(A^c \cap B^c)}{1 - P(B)} = \frac{P(B^c) - P(A \cap B^c)}{1 - P(B)} = \frac{1 - P(B) - P(A \cap B^c)}{1 - P(B)} = \frac{0.5 - 0.005}{0.5} = 0.99$
	\end{itemize}
	
	\section*{Exercício 10}
	
	\textbf{a)} Depois da simulação, saíram as seguintes tabelas:
	
	\begin{multicols}{2}
		Para $N = 5$:\\\\
		\begin{tabular}{|l|c|}
			\cline{1-2}
			X & pareamentos  \\ \cline{1-2}
			0 & 33 \\ 
			1 & 40 \\ 
			2 & 19 \\ 
			3 & 7  \\ 
			5 & 1  \\ \cline{1-2}
		\end{tabular}
		
		Para $N = 20$:\\\\
		\begin{tabular}{|l|c|}
			\cline{1-2}
			X & pareamentos  \\ \cline{1-2}
			0 & 37 \\ 
			1 & 38 \\ 
			2 & 15 \\
			3 & 7  \\
			4 & 2  \\
			6 & 1  \\ \cline{1-2}
		\end{tabular}
	\end{multicols}
	
	Para demais valores de $X$ não expressos, não houve pareamentos. \\
	
	\textbf{b)} Aqui, a probabilidade de pelo menos um pareamento quer dizer: um pareamento, ou dois pareamentos, e por aí vai. Portanto, será calculada $\sum_{k=1}^{N} P(X=k)$. Logo:
	
	\begin{itemize}
		\item Para $N = 5$: $\sum_{k=1}^{N} P(X=k) = 0.4 + 0.19 + 0.07 + 0.01 = 0.67$
		\item Para $N = 20$: $\sum_{k=1}^{N} P(X=k) = 0.38 + 0.15 + 0.07 + 0.02 + 0.01 = 0.63$
	\end{itemize}
	
	Nesse exercício foi usado o princípio da inclusão-exclusão. No entanto, minha simulação considerou eventos disjuntos $A_i$ ($A_i$ significa $i$ pareamentos). Como não existem intersecções, já que cada evento considera exatamente $i$ pareamentos, foi usada a seguinte fórmula para a probabilidade $P(\bigcup_{i=1}^N A_i) = \sum_{k=1}^{N} P(A_i)$ \\
	
	\textbf{c)} Como nossa variável $X$ é discreta, a fórmula da esperança que será usada aqui será: 
	
	\begin{center}
		$E(X) = \sum_{i=0}^{N} X_i \cdot P(X_i)$, logo:
	\end{center}
	
	\begin{itemize}
		\item Para $N = 5$: $\sum_{k=1}^{N} P(X=k) = 0 \cdot 0.33 + 1 \cdot 0.4 + 2 \cdot 0.19 + 3 \cdot 0.07 + 5 \cdot 0.01 = 1.04$
		\item Para $N = 20$: $\sum_{k=1}^{N} P(X=k) = 0 \cdot 0.37 + 1 \cdot 0.38 + 2 \cdot 0.15 + 3 \cdot 0.07 + 4 \cdot 0.02 + 6 \cdot 0.01 = 0.99$
	\end{itemize}
	
\end{document}